---
categories:
- Nachgedacht
- Nach
migrated:
  node_id: 896
  migrated_at: 2017-02-20 22:27
  alias: artikel/896-kommentar-zum-arbeitspapier-zur-frage-einer-mitgliedschaft-im-bdkj
  user_id: 1
tagline: Ein Kommentar eines engagierten Schönstätters in der SMJ-Fulda.
title: Kommentar zur Frage einer Mitgliedschaft im BDKJ
created_at: 2011-12-12 18:04
excerpt: In Bezugnahme auf das <a href="https://docs.google.com/document/d/1NRK5eoyZ52A9aNtvCM893y_P9ED-dGlszG4CMVt_CTk/edit" rel="nofollow">Arbeitspapier zur Frage einer Mitgliedschaft im BDKJ</a> — verfasst von P. Thomas Jochheim, P. Stefan Strecker, Rainer M. Gotter, Sr. M. Anke Rechtien, Sr. M. Anastasia Brand im Februar 2011 — ein Kommentar von Johannes Müller für die SMJ-Fulda.
---
<p><img align="right" alt="" border="1" height="174" hspace="5" src="http://farm8.staticflickr.com/7150/6501312381_e7b1dc48c8_o.png" vspace="5" width="270" />In Bezugnahme auf das <a href="https://docs.google.com/document/d/1NRK5eoyZ52A9aNtvCM893y_P9ED-dGlszG4CMVt_CTk/edit">Arbeitspapier zur Frage einer Mitgliedschaft im BDKJ</a>&nbsp;&mdash; verfasst von P. Thomas Jochheim, P. Stefan Strecker, Rainer M. Gotter, Sr. M. Anke Rechtien, Sr. M. Anastasia Brand im Februar 2011 &mdash; ein Kommentar von Johannes Müller für die SMJ-Fulda.</p>
<!--more--><h2>0. Situation im Bistum Fulda</h2>
<p>Das Bistum Fulda nimmt in Bezug auf Jugendarbeit im BDKJ und außerhalb dessen, sowie in der dadurch bedingten Zusammenarbeit mit BDKJ-Verbänden eine Sonderrolle ein. Diese ist 1988 mit der Gründung der Katholische Jugend im Bistum Fulda (KJF) durch Erzbischof Dyba als Gegengewicht zum BDKJ und dessen Mitgliedsverbänden entstanden. Infolgedessen gab und gibt es bei alteingesessenen Vertreten beider Lager immer noch diverse Vorurteile einander gegenüber und die Zusammenarbeit mit dem BDKJ ist nicht immer leicht gewesen.</p>
<p>Grundsätzlich sind die nicht im BDKJ organisierten Gemeinschaften in unserem Bistum aber besser gestellt als in anderen Bistümern. Im Bistum Fulda sind wir daher nicht auf eine BDKJ-Mitgliedschaft aus finanziellen Gründen angewiesen. Allerdings kommt es auch immer wieder vor, das alles außerhalb des BDKJ &ldquo;vergessen&rdquo; wird.</p>
<p>KJF, Schönstattjugend, OMI-Jugendbüro und die Malteserjugend (inzwischen BDKJ-Mitglied) arbeiten seit vielen Jahren gut zusammen und unsere Ziele und Ausrichtung ähneln sich, doch hat jede Gemeinschaft ihr eigenes Profil. Neben dem seit 15 Jahren erfolgreich gemeinsam ausgerichteten Fest des Glaubens bieten wir nun auch einen gemeinsamen Glaubenskurs an und streben auch einen regelmäßigen Austausch bezüglich unserer Jugendarbeit und Spirtualität an.</p>
<h2>1. Inhaltliche Auseinandersetzung mit einer BDKJ-Mitgliedschaft</h2>
<h3>1.1 Politische Ausrichtung</h3>
<p>In der Funktion des BDKJ als politisches Sprachrohr, dem die Mitgliedsverbände in gewisser Weise folgen müssen, sehe ich ein großes Konfliktpotential: Die Schönstattjugend hat im Gegensatz zu Verbänden wie der KjG keine politische Ausrichtung, es ist nicht unserer Ziel, uns zu politischen Themen zu äußern. Demzufolge hätten wir aber in der Meinungsbildung innerhalb der BDKJ-Versammlung einen doppelten Nachteil: Zum einen liegt es zunächst einmal gar nicht in unserem Interesse, ein Positionspapier zu erstellen, zum anderen wäre es schwierig, dann zumindest unsere Meinung in dieses einzubringen, da wir uns eben nicht tiefgehend mit solchen Themen beschäftigen und im Vergleich zu anderen Mitgliederschwergewichten im BDKJ nur eine kleine Stimme wären.</p>
<p>Mit manchen der bisherigen Äußerungen des BDKJ - insbesondere zur Kirchenpolitik - kann ich mich - auch für die Schönstattjugend - nicht guten Gewissens identifizieren, wie beispielsweise die Forderung des Frauenpriestertums (siehe <a href="http://www.bdkj.de/fileadmin/redakteur/Dokumente/Beschluesse/4/4_27_Beschluss_Frauenkonferenz.pdf">Beschluss der BDKJ-Frauenkonferenz</a>) oder das mehr als fragwürdige BDKJ-organisierte Vorprogramm der Jugendvigil zum Papstbesuch in Freiburg. Mir ist momentan zwar nicht ganz klar, was genau unter die oben genannten Beschlüsse und Positionspapiere fällt und somit eine öffentliche Erklärung aller BDKJ-Mitglieder wäre. Aber selbst wenn eine BDKJ-Äußerung nicht als Positionspapier explizit von der Mitgliederversammlung und somit den Mitgliedssverbänden abgesegnet ist, fallen solche Äußerungen des nach außen vertretenden Dachverbands selbstverständlich auch auf dessen Mitglieder zurück.</p>
<p>Eine Übersicht der Beschlüsse des BDKJ findet sich auf der Website, allerdings bin ich noch nicht dazu gekommen, diese weitreichend zu studieren: <a href="http://www.bdkj.de/bdkjde/der-bdkj/beschluesse.html">http://www.bdkj.de/bdkjde/der-bdkj/beschluesse.html</a></p>
<h3>1.2 Mitgliedsbeitrag</h3>
<p>Organisatorisch sehe ich große Schwierigkeiten in den folgenden beiden Fragestellungen:</p>
<p>a) Wer gilt als Mitglied in der SMJ/SchönstattMJF?</p>
<p>Die Mitarbeit und Teilnahme an der Schönstattbewegung basiert auf dem von P. Kentenich formulierten Freiheitsgedanken und es gibt keine formelle Mitgliedschaft. Die Schönstattjugend führt auch kein Mitgliederverzeichnis und es wäre schwierig, überhaupt eine Definition für Mitglieder im Sinne eines BDKJ-Verbandes zu finden. Zwar gibt es bei uns durch die Ritter-, Mitglieds- und Werkzeugweihe verschiedene Stufen der Assoziation, aber keine davon kann als sinnvolle Grundlage für eine solche notwendige Einstufung als Verbandsmitglied herangezogen werden.</p>
<p>b) Wie soll der Mitgliedsbeitrag finanziert werden?</p>
<p>Vom Bundesvorstand wurden zwar wohl noch keine konkreten Angaben über die Höhe eines zu entrichtenden Mitgliedsbeitrags für SMJ und SchönstattMJF an den BDKJ gemacht, doch gemäß einem Beschluss BDKJ-Hauptversammlung beträgt dieser - nach Altersstufen gestaffelt - etwa 1-2 &euro; Jahresbeitrag pro Person. Da nicht einmal trivial zu klären ist, wer als Mitglied zählt, ist es somit auch schwierig, hierfür einen Gesamtbetrag zu berechnen.</p>
<p>Andere BDKJ-Verbände erheben bereits einen eigenen Mitgliedsbeitrag und schlagen den BDKJ-Beitrag einfach auf. Doch wie kann das in der Schönstattjugend gelöst werden? Muss jeder, der als Mitglied gezählt wird (wie auch immer definiert) diesen Jahresbeitrag aufbringen? Der organisatorische Aufwand wäre für diesen kleinen Betrag unverhältnismäßig. Zudem ließe es sich gegenüber den (noch nicht näher bestimmten) Mitgliedern schwer verkaufen, nun eine Gebühr entrichten zu müssen, um in der Schönstattjugend mitmachen und sich engagieren zu dürfen, nur damit eine Mitgliedschaft im BDKJ möglich ist.</p>
<p>Auch eine Finanzierung als Pauschalabgabe dürfte sich schwierig gestalten, die Zentralen werden die notwendigen Finanzmittel nicht aufbringen können und somit müssten sie auf die Diözesen abgelegt werden. Aber nicht alle Diözesangliederungen erhielten dadurch auch mehr Förderungen als bisher, womit diese Kosten wieder ausgeglichen werden könnten. Für diese entstünden somit neben der aus anderen Gründen unnötigen BDKJ-Mitgliedschaft ebenso unnötige Mehrausgaben.</p>
<h3>1.3 Verband von Verbänden</h3>
<p>Die Schönstattjugend ist kein Jugendverband, denn dieser zeichnet sich durch seine Mitglieder aus, die in einer explizit bekundeten Mitgliedschaft (Mitgliedskarte &amp; -beitrag, Aufnahmeantrag etc.) diesem angehören. Vielmehr sind wir eine Gemeinschaft, eine Bewegung, die sich nicht mit den starren Strukturen eines Verbandes vergleichen lässt oder in diese überführt werden kann. Eine Mitgliedschaft im BDKJ als Dachverband katholischer Jugendverbände erscheint da schon aus formeller Sicht unpassend für die Schönstattjugend.</p>
<h2>2. Grundsätzliche Problematik des Finanzierungsproblems</h2>
<p>Der Grund, eine Mitgliedschaft der SMJ Deutschland im Bund der Deuschen Katholischen Jugend anzustreben, liegt maßgeblich in einem finanziellen Problem. Ich halte es für sehr bedenkenswert, eine solche weitereichende Entscheidung rein aus finanziellen Interessen zu treffen.</p>
<p>Da unsere katholische Jugendarbeit stark von Fördermitteln abhängig ist, ist es natürlich verständlich, dass es in vielen Diözesangliederungen große Probleme gibt wenn vom Bistum keine Zuschüsse kommen. In Fulda und anderen Bistümern können wir dagegen wesentlich gelassener agieren, da auch ohne BDKJ-Mitgliedschaft Zugriff auf Fördergelder besteht. Das zeigt aber auch, dass es auch möglich ist - guter Wille bei den Entscheidungsträgern vorausgesetzt - Jugendarbeit außerhalb des BDKJ mit der notwendigen Förderung zu unterstützen.</p>
<p>Ich sehe ein sehr großes Problem darin, allein des Geldes wegen &nbsp;dem BDKJ beitreten zu müssen.</p>
<p>Letztendlich ist es nicht der BDKJ, der die entsprechenden Fördermittel zur Verfügung stellt, sondern die deutschen Bistümer. Und hier liegt der eigentliche Knackpunkt: Vielerorts wird der BDKJ als Alleinvertretung der kirchlichen Jugendarbeit angesehen und folglich läuft die Verteilung von Fördergeldern etc. alles über den BDKJ - für die Diözesen ist das so natürlich einfacher.</p>
<p>Doch genau das ist der BDKJ schließlich nicht - er selbst erhebt auch offiziell keinen Anspruch auf Alleinvertretung, sondern bezeichnet sich lediglich als größter Dachverband.</p>
<p>Katholische Jugendarbeit macht nicht die Vereinigung in einem Verband aus, sondern die Vereinigung im Glauben und der Nachfolge Jesu Christi! Und so gibt es eine Vielzahl an Organisationen - viele aus dem Bereich der geistlichen Gemeinschaften -, die sehr gute und fruchtbare kirchliche Jugendarbeit leisten, aber nicht im BDKJ organisiert sind - und das aus guten Gründen. &nbsp;Dazu gehören neben SchönstattMJF und SMJ auch Jugend 2000, Gemeinschaft Emmanuel, Katholische Jugend im Bistum Fulda, Katholische Pfadfinderschaft Europas, Oblaten-Jugendbüro, Generation Benedikt, Nightfever und viele weitere, auch die Jugendorganisationen von anderen geistlichen Gemeinschaften, Klöstern und Ordensgemeinschaften, in denen Glaube einfach gelebt und begeistert verkündet wird und nicht in Verbandsstrukturen hängen bleibt.</p>
<p>Anstatt nur die Symptome zu bekämpfen und die zur Förderung notwendige Anerkennung durch Mitgliedschaft im BDKJ zu erreichen, fände ich es sinnvoller, das eigentliche Problem anzugehen, den Bistümern bewusst machen, dass Jugendarbeit ganz und gar nicht nur im BDKJ abläuft und andere Jugendgemeinschaften ebenso oder vielleicht sogar noch mehr Unterstützung verdienen.</p>
<h2>3. Alternativvorschläge</h2>
<h3>3.1 Deutsche Bischofskonferenz</h3>
<p>Da es wohl innerhalb der Diözesen an manchen Stellen zwar gut klappt, an anderen aber auf totalen Widerstand gestoßen wird und das Problem ja deutschlandweit besteht, sehe ich eine gemeinsame und gezielte Vorgehensweise notwendig. Ich würde vorschlagen, dieses ernsthafte Problem den deutschen Bischöfen vorzutragen, schließlich erfährt ein bedeutender Zweig fruchtbarerer katholischer Jugendarbeit durch die fehlende oder ungleichmäßig verteilte finanzielle Unterstützung durch die Bistümer eine erhebliche Benachteiligung gegenüber den BDKJ-Verbänden.</p>
<p>Als Vorsitzendem der Jugendkommission der Deutschen Bischofskonferenz schlage ich vor, mit Bischof Dr. Karl-Heinz Wiesemann aus Speyer über diese grundsätzliche Problematik ins Gespräch zu kommen und für eine Gleichstellung aller Jugendorganisation einzutreten.</p>
<h3>3.2 Arbeitsstelle für Jugendpastoral</h3>
<p>Da die Schönstattjugend auch auf der Jahreskonferenz für Jugendseelsorge der Arbeitsstelle für Jugendpastoral der Deutschen Bischofskonferenz vertreten ist, gehe ich davon aus, dass dort auch andere Gemeinschaften vertreten sind, die ebenso nicht im BDKJ Mitglied sind. Vielleicht kann die oben angesprochene Problematik auch an dieser Stelle gemeinsam angesprochen werden.</p>
<h3>3.3 Ein eigener Dachverband?</h3>
<p>Es kam in Gesprächen der nicht im BDKJ organisierten Gemeinschaften KJF, SMJ, SchönstattMJF und OMI-Jugend im Bistum die noch ungeborene Idee auf, einen eigenen Dachverband zu gründen, um unserem Anspruch auf Anerkenung als wirksamer Bestandteil der katholischen Jugendarbeit neben dem BDKJ einen stärkeren Ausdruck zu verleihen. Zwar sind dazu keine weiteren Überlegungen entstanden außer dem Namensvorschlag &ldquo;Christusverband&rdquo;, aber falls alle anderen Bemühungen scheitern könnte diese Option weiter gedacht werden.</p>
<h2>4. Schlussgedanken</h2>
<p>Dieses Papier stellt einige Probleme und Schwierigkeiten in Bezug auf eine Mitgliedschaft im BDKJ dar und macht auch einige Alternativvorschläge. Ich stehe einer Mitgliedschaft im BDKJ sehr kritisch gegenüber und halte sie für die Schönstatt-Mannesjugend nicht geeignet, da die damit verbundenen Pflichten insbesondere in Blick auf die politische Vertretungsfunktion des BDKJ nicht hinnehmbar sein können, auch wenn dadurch eine für manche dringend notwendige finanzielle Besserstellung erreicht werden könnte. Das allein darf kein Grund sein, alles andere zu ignorieren.</p>
<p>Auch möchte ich anmahnen, dass eine solche Entscheidung für oder gegen eine Mitgliedschaft im BDKJ weitreichende Auswirkungen haben wird und daher nur nach reiflicher Überlegung getroffen werden darf. Insbesondere muss eine breite Akzeptanz in der SMJ vorherrschen und alle Bedenken zu einem gewissen Maße zerstreut werden, bevor eine Mitglieschaft der gesamten SMJ Deutschland im BDKJ guten Gewissens umgesetzt werden kann.</p>
<p>Dies soll insgesamt keine Kritik am BDKJ als solchem äußern, dessen Zielsetzungen durchaus ihre Legitimität besitzen, aber es besteht eine nicht unerhebliche Divergenz zu dem, was uns in der Schönstattjugend wichtig ist.</p>
<p>Gute freundschaftliche Beziehungen zum BDKJ und dessen Mitgliedsverbänden sollten eher auf einer konstruktiven Partnerschaft basierend mit- und nebeneinander ausgebaut werden (wie es immer wieder in gemeinsamen Projekten geschieht), wobei jeder seine eigene Ausrichtung hat, aber für das gleiche Ziel arbeitet: Jesus Christus.</p>
